---
title:  区块链介绍
description: 本文对区块链技术做了一个简要的科普，以及对区块链技术的应用和未来的展望
date: '2019-12-01T13:46:50.792Z'
published: true
cover: ./blockchain.png
coverAuthor: Ikhlaq Sidhu & Alexander Fred-Ojala
coverOriginalUrl: http://scet.berkeley.edu/wp-content/uploads/BCgraphicelement-3.png
---

# 区块链介绍

## 1. 什么是区块链
​区块链技术是利用块链式数据结构来验证与存储数据、利用分布式节点共识算法来生成和更新数据、利用密码学的方式保证数据传输和访问的安全、利用由自动化脚本代码组成的智能合约来编程和操作数据的一种全新的分布式基础架构与计算范式。简单来讲， 在区块链系统中， 每过一段时间， 各参与主体产生的数据会被打包成一个数据区块， 数据区块按照时间顺序依次排列， 形成数据区块的链条，各参与主体通过分布式共识算法达成一致，拥有同样的数据链条， 且无法单方面篡改，从而实现多主体间的信息共享和一致决策，确保各主体身份和主体间交互信息的不可篡改、 公开透明。

 
![Bitcoin](https://i.loli.net/2019/12/26/rBtlh5vxYDEK17y.jpg)

​区块链第一个成功也是最纯粹的应用形态——比特币，它是一个分布式的公开账本，上面记录了各个用户之间的转账交易，一段时间内的交易信息会被构造成一个区块，该区块会通过工作量证明来决定它的合法性，区块按照时间发生的先后依次叠加构造成链。而这些交易信息的合法性是由密码学的认证技术来保证的，区块链的一致性是由最长链共识来决定的，这也保证了链上的信息几乎不可能被篡改。比特币从发行到现在已经稳定运行了10年，也说明了区块链技术的可靠和安全。
![EOS-VS-ETH](https://i.loli.net/2019/12/26/X8kgCrFKxjV6tzN.jpg)

​区块链技术经过十多年的发展也从最开始的加密货币不断衍生出各种各样的应用甚至是区块链操作系统。2014年以太坊正式发布，也标志着区块链2.0的来临，区块链不仅仅可以用来构建电子货币，它可以是一个全球范围内的分布式计算机，不仅可以存储数据，还能够运行基于合约机制的区块链应用程序，极大的扩展了区块链的应用边界。目前有许多优秀的区块链项目致力于更好的构建这个系统，如基于权益证明机制的EOS极大的提高了信息事物处理速度，以及实现多条链跨链通信的Aion，致力于构建区块链信息联通，形成一个庞大的去中心化区块链互联网。随着区块链技术的蓬勃发展，目前区块链准备朝着3.0的时代迈进，要涉及到更广泛的领域，除了货币和金融外还包括商业，政务，物流，医疗，文化艺术等等，希望利用区块链的特点更好的服务于大众的生活。



## 2. 区块链的特点
​过去，机构们使用中央数据储存库来支持交易流程和计算。对数据库的控制权在其拥有者手中，后者管理着对数据库的访问和更新权限，这限制了透明程度和可扩展性，也使得外部人士难以确保数据记录没有被操纵。区块链技术的出现使得公开透明和安全可靠的分布式数据库成为可能，人人都可以参与信息交互，并且信息是可以追溯和验证的。

1. 去中心化：与传统的中心化管理不同的是，在区块链中数据的管理权属于每个参与其中的人，每个人都可以维护一份完整的数据，每个数据都可以被查询和验证，从而在一定程度避免了中心节点故障带来的损失。
2. 安全：由于数据是分布式的存储在各个节点，所以攻击者很难通过单一入口突破系统，并且由于共识算法保证数据遵从大多数的原则，从而提高了攻击的成本，攻击者很破坏或者篡改数据。
3. 不可逆：区块中的数据按照时间的先后进行连接，每一个信息的修改都是要基于前面的历史数据而来，例如在比特币交易中，A给B转一笔钱，那么A的这笔钱的来源可能是C给A转的，这样保证的信息的连续，一旦一笔交易信息被确认后，那么这个信息就不能够被撤销或者修改了。
4. 公开，由于区块的数据是人人都可以有一份拷贝的，那么每个人都可以公开透明的访问这些数据，例如我们可以追踪一个慈善机构的筹集善款的帐号，通过这个帐号的活动信息监督它的资金募集和使用情况。当然针对一些隐私程度较高的场景，也可以通过一些加密机制使得敏感的数据得到保护，但是这些加密的数据依然是公开的。

## 3. 为什么使用区块链
​	区块链除了用于构建加密货币，实现无中心管理的货币机制，以及利用智能合约构建许多金融服务如众筹，借贷，交易以外，还可以利用区块链技术实现更多的应用：

- 增强安全性与互信，减少欺诈：在世界的许多地方，腐败可以滋生伪造或篡改官方记录的行为。比如，受贿的政府官员会修改描述支付金额的记录，或者修改特定资产所有人的记录。同样地，恶意者会试图有选择地篡改或破坏记录（比如黑客修改支付记录或多方间的交易数据）。由于每笔交易都单独加密，且这样的加密被区块链上其他各方验证，任何试图篡改、删除交易信息的行为都会被其他各方察觉，然后被其他各个节点修正。例如京东使用区块链技术对商品的生产到销售之间的过程进行认证，从而保证了产品信息的真实性。
- 促进多方交易中的透明度和效率：在任何涉及两个或以上对手参与的交易中，交易通常被单独地由各方记入各自独立的系统中。使用区块链技术，机构们将可以获得更顺畅的清算和结算流程，减短结算窗口，避免大量的资金和运营成本。我们将评估许多资本市场应用场景是否可以用区块链技术显著降低成本。
- 在物联网中，促进多方间安全、去中心化的交易：基于账本天然去中心化的特质，区块链对于处理特别多方参与的分布式交易尤其高效。数千万甚至数以亿计物联网设备可以通过接入区块链交互信息，使得信息能够被高效和安全的传输，避免了冗余复杂的网络构建。
- 信息认证：由于区块链的不可逆以及不可篡改的特点，在一些需要认证信息的场景中，利用区块链存储技术将有效信息存储于链中，利用数字签名技术对该信息进行签名从而达到认证的技术，每个人都可以去查询和验证信息，减少了第三方的介入保证了信息的可靠。如将版权保护信息，商品信息，医疗信息，个人信息放入区块链中，不同的部门可以有效的进行查询和认证，避免了信息的混乱和不可靠。当然对于一些隐私的数据可以利用如环形签名、零知识证明等匿名技术在保证信息不被公开的情况下进行信息的认证，从而避免隐私的泄漏。

## 4. 总结

​总的来说，区块链作为一个人人参与数据共享的平台，实现了去中心化的管理，利用密码学机制和共识算法保证了数据的有效性。利用区块链的技术可以构建许多便捷高效的应用，从而减少第三方成本，方便信息的传输和交互。区块链作为一项革命性的技术，颠覆以往的应用模式，具有很广的应用场景，区块链技术也会不断的影响未来技术的发展更好的服务于社会。

